\setauthor{И. Буренев}
\subsection{Обтекание эллиптического цилиндра однородным потоком.}
\begin{center}
	\begin{tikzpicture}
	\draw [->, thick] (-2, 0) -- (2, 0);
	\draw [->, thick] (0, -2) -- (0, 2);
	\draw [thick] (1.3, 0) arc (0 : 360 : 1.3 cm and .5cm);
	\draw 	(1.3, 0) node [below right] {$a$}
			(-1.3, 0) node [below left] {$-a$};
	\draw 	(0, .5) node [above left] {$b$}
			(0, -.5) node [below left] {$-b$};
	\draw (-1.2, .5) node [] {$l$};
	\draw [->, thick] (-2.5, -1.5) --++ (40 : 1) node [midway, above] {$V$};
	\draw [dashed] (-2.5, -1.5) --++ (.7, 0);
	\draw [blue] (-2.5, -1.5) ++ (.3,0) arc (0 : 40 : .3) node [midway, right] {$\alpha$};
	\draw [thick] (1, 1.5) circle (0.3) node [] {$z$};
	\draw [thick, ->]  (2.2, 1.3) to[in=150, out = 30]
		node [midway, above] {$\zeta = F (z)$} 		(4.8, 1.3);
	\draw [thick, ->]  (4.8, -1.3) to[in = -30, out = -150]
		node [midway, below] {$z = f (\zeta)$} 		(2.2, -1.3);
	\begin{scope}[shift={ (7, 0) }]
		\draw [->, thick] (-2, 0) -- (2, 0);
		\draw [->, thick] (0, -2) -- (0, 2);
		\draw (.7, 0) node [below right] {$R$};
		\draw [thick] (0, 0) circle (.7) (135 : .7) node [left] {$l'$};
		\draw [thick] (1, 1.5) circle (0.3) node [] {$\zeta$};
	\end{scope}
	\end{tikzpicture}
\end{center}

\par Для перевода эллиптического контура в обычный воспользуемся преобразованием Жуковского.
\begin{equation}
	z = \zeta + \frac{ C^2 }{ \zeta }
\end{equation}
\par Тогда
\[
	k = \left. \dif{ z }{ \zeta } \right|_\infty
		= \left.\left( 1 - \frac{c^2}{\zeta^2} \right)\right|_\infty = 1
\]
\par Контур $l'$~--- окружность, значит можно параметризовать как $\zeta = R e^{ i \theta } $. Тогда выразим $z$:
\[
	z = R e^{ i \theta } + \frac{ C^2 }{ R e^{ i \theta } } =
		R \left( \cos\theta + i \sin\theta
				 + \frac{ C^2 }{ R^2 } (\cos\theta - i \sin\theta) \right)
\]
\par Вспомним, что $z = x + i y$:
\[
	\left\{\begin{aligned}
		x &= \left( R + \frac{C^2}{R} \right) \cos\theta\\
		y &= \left( R - \frac{C^2}{R} \right) \sin\theta\\
	\end{aligned}\right|
	\Rightarrow
	\frac{x^2}{ \left( R + \frac{C^2}{R} \right)^2 }
	+
	\frac{y^2}{ \left( R - \frac{C^2}{R} \right)^2 } = 1
\]
\par Получили уравнение, задающее эллипс. Выразим из него полуоси:
\begin{equation}
	\left\{\begin{aligned}
		a &= R + \frac{C^2}{R}\\
		b &= R - \frac{C^2}{R}\\
	\end{aligned}\right.
\end{equation}
\par Теперь поймем, чему равны $R$ и $C$:
\[
	R = \frac{ a + b }{ 2 }; \qquad C^2 = \frac{a-b}{2}R = \frac{1}{4} \left( a^2 - b^2 \right)	
\]
\par Значит, преобразование Жуковского принимает вид:
\begin{equation}
	z = \zeta + \frac{1}{4} \frac{ a^2 - b^2 }{ \zeta }
\end{equation}

\par Теперь нужно обратное преобразование. Получим из (20.45) квадратное уравнение и решим его.
\[
	\zeta^2 - \zeta z + \frac{1}{4}\left( a^2 - b^2 \right) = 0
\]
\begin{equation}
	\zeta = \frac{z}{2} + \frac{1}{2} \sqrt{ z^2 - \left( a^2 - b^2 \right) }
\end{equation}
\par Выбрали корень с $+$, чтобы наружность эллиптического цилиндра переходила в наружность обычного (то есть чтобы $\infty \rightarrow \infty$).
\par Теперь можем записать ответ для комплексного потенциала исходной задачи, с помощью (20.42):
\[
	\omega (z) = k \conj{v}^\infty F(z) + k v^\infty \frac{R^2}{F(z)} +
				 \frac{\Gamma}{2\pi i}\ln F(z)
\]

В выражении выше $v^{\infty} = v_\infty e^{i\alpha}$, а то, что константа $k$ равна  $1$ мы уже получали из преобразования Жуковского.

\begin{equation}\small
	\omega (z) = \frac{1}{2} v_\infty e^{-i\alpha}
				 \left( z +  \sqrt{ z^2 - \left( a^2 - b^2 \right) }  \right) +
				 v_\infty e^{i\alpha} \frac{ (a+b)^2 }{ 4 }
				\frac{2}{ z + \sqrt{ z^2 - \left( a^2 - b^2 \right) }} +
				\frac{\Gamma}{2\pi i}
				\ln\left( z + \sqrt{ z^2 - \left( a^2 - b^2 \right) }\right)
	\normalsize
\end{equation}
\par Потенциал определяется с точностью до константы, поэтому выкинули $1/2$ в логарифме. Немного преобразуем это выражение.
\begin{equation}\small
\boxed{
	\omega (z) = \frac{1}{2} v_\infty e^{-i\alpha}
				\left( z +  \sqrt{ z^2 - \left( a^2 - b^2 \right) }  \right) +
				\frac{1}{2} v_\infty e^{i\alpha} \frac{ a+b }{ a - b }
				\left( z - \sqrt{ z^2 - \left( a^2 - b^2 \right) } \right) +
				\frac{\Gamma}{2\pi i}
				\ln\left( z + \sqrt{ z^2 - \left( a^2 - b^2 \right) }\right)	
}\normalsize
\end{equation}
\subsection{Постулат Чаплыгина-Жуковского. Обтекание профиля с задней острой кромкой.}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
	\draw [->, thick] (-2,0) -- (2,0);
	\draw [->, thick] (0,-2) -- (0,2);
	\draw [thick] 	(-1, 0) .. controls (-1, 1) and (0.8,-.2) .. (1.5, -.2)
					node [pos=.2, above] {$l$}
					(-1, 0) .. controls (-1, -.5) and (0.1,-.2) .. (1.5, -.2)
					node [below] {$B$};
	
	\draw [->, thick] (-2, -1.5) --++ (40 : 1) node [midway, above] {$V$};
	\draw [dashed] (-2, -1.5) --++ (.7, 0);
	\draw [blue] (-2, -1.5) ++ (.3,0) arc (0 : 40 : .3) node [midway, right] {$\alpha$};
	
	\draw [thick] (1,1.5) circle (0.3) node [] {$z$};
	\draw [thick, ->]  (2.2, 1.3) to[in=150, out = 30]
				node [midway, above] {$\zeta = F (z)$} 		(4.8, 1.3);
	\draw [thick, ->]  (4.8, -1.3) to[in = -30, out = -150]
				node [midway, below] {$z = f (\zeta)$} 		(2.2, -1.3);
				
	\begin{scope}[shift={(7,0)}]
		\draw [->, thick] (-2,0) -- (2,0);
		\draw [->, thick] (0,-2) -- (0,2);
		\draw [thick] (0,0) circle (.7) (135 : .7) node [left] {$l'$};
		\draw [thick] (1,1.5) circle (0.3) node [] {$\zeta$};
		\filldraw 	(-45 : .7) circle (0.05) node [right] {$B'$}
					(225 : .7) circle (0.05);
	\end{scope}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\par Посмотрим на то, как отображение действует в малой окрестности:
\[
	\frac{\Delta z}{\Delta \zeta } = \frac{|\Delta z| e^{i\vartheta}}{|\Delta \zeta| e^{i\theta}}
	\Rightarrow
	\lim\limits_{\Delta\zeta\rightarrow 0}\frac{|\Delta z|}{|\Delta \zeta|}
			\cdot\lim e^{i(\vartheta - \theta)}
	=K e^{i\varphi}
\]
\par Это соответствует растяжению в $K$ раз и повороту на $\varphi$.
\par Теперь рассмотрим малую окрестность острой кромки $B$
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
	\draw [thick] (135 : 1.5) -- (0, 0) -- (-1.5, 0);
	\filldraw (135 : 1) circle (0.05) node [above] {$1$}
			  (0, 0) circle (0.05) node [right] {$B$}
			  (180 : 1) circle (0.05) node [below] {$2$};
	\draw [->, blue]
			(135 : .8) arc (135 : -180 : .8) node [midway, right] {$2\pi - \delta$};
	\draw [->, blue]
			(135 : .6) arc (135 : 180 : .6) node [midway, left] {$\delta$};
	\draw [thick, ->]  (1.8, 1.3) to[in=150, out = 30]
		node [midway, above] {$\zeta = F (z)$} 		(3.8, 1.3);
	\draw [thick, ->]  (3.8, -1.3) to[in = -30, out = -150]
		node [midway, below] {$z = f (\zeta)$} 		(1.8, -1.3);
		
	\begin{scope}[ shift={ (5.5, 0) } ]
			\filldraw (0,0) circle (0.05) node [right] {$B'$};
			\filldraw [thick] (0, 0) arc (0 : 5 : 10) circle (0.05) node [right] {$1'$};
			\filldraw [thick] (0, 0) arc (0 : -5 : 10) circle (0.05) node [right] {$2'$};
	\end{scope}
\end{tikzpicture}
\end{center}

\par В окрестности острой кромки нельзя построить честное конформное отображение. Рассмотрим малую окрестность точки, и попробуем подобрать такой вид функции, чтобы острый край переходил в поверхность цилиндра (это прямая в малой окрестности). Значит новый угол должен быть равен $\pi$.

\begin{equation}
	\underbrace{z - z_B}_{r e^{i\varphi}}  = C (\underbrace{\zeta - \zeta_{B'}}_{\rho e^{ i \vartheta }} )^{\frac{2\pi - \delta}{\pi}}
\end{equation}
\[
	r^{i\varphi} = C \rho^{\frac{2\pi - \delta}{\pi}} e^{i\frac{2\pi - \delta}{\pi} \vartheta }
\]

\par Видно, что при $\vartheta = \pi$, получается как раз то, что надо.

\[
	\left.\dif{z}{\zeta}\right|_{B'} = \left. C \frac{2\pi-\delta}{\pi}
		(\zeta-\zeta_{B'})^{ \frac{2 \pi-\delta}{\pi} - 1} \right|_{B'} = 0
\]


\begin{equation}
	\left.\dif{z}{\zeta}\right|_{B'} = 0
\end{equation}

\par Теперь посчитаем скорость в точке острой кромки, взяв производную от потенциала:

\begin{equation}
	\conj{v}_B = \left.\dif{\omega}{z}\right|_{B} =
					\left.\dif{W}{\zeta}\right|_{B'}
					\left.\dif{\zeta}{z}\right|_{B}
					=\left.\conj{V}\strut\right|_{B'}
						\frac{1}{\left.\dif{z}{\zeta}\right|_{B'}}
					=\frac{\left.\conj{V}\strut\right|_{B'}}{0}
\end{equation}

\par Логично предположить, что $v_B$~--- конечна. Для того, чтобы это было так, необходимо потребовать $\left.\conj{V}\strut\right|_{B'}=0$, то есть $B'$~--- точка торможения.
\par Предположение о конечности скорости в точке острой кромки~--- \textbf{постулат Чаплыгина-Жуковского}.

\subsection{Вычисление циркуляции контура с задней острой кромкой.}
\par Примем постулат Чаплыгина-Жуковского о конечности скорости в острой кромке.
\[
	W(\zeta) = k \conj{v}^\infty \zeta + kv^\infty \frac{R^2}{\zeta} +
			\frac{\Gamma}{2\pi i} \ln\zeta
\]
\[
	\conj{V} = \dif{ W }{ \zeta } = k \conj{v}^\infty - kv^\infty \frac{ R^2 }{ \zeta^2 }
			+\frac{ \Gamma }{ 2\pi i} \frac{ 1 }{ \zeta }
\]

\par Пускай $\zeta_{B'} = R e^{i\varphi_0}$. Тогда условие равенства нулю $V$ в точки $B'$ дает:

\[
	k \conj v^\infty - k v^\infty e^{-2i\varphi_0} + \frac{\Gamma}{2\pi i}\frac{1}{R}e^{-i \varphi_0} = 0
\]


\[
	\Gamma 	= 2\pi i R e^{i\varphi_0}
			\left( kv^\infty e^{-2i\varphi_0} - k\conj{v}^\infty \right)
			= 2\pi i k Rv_\infty
			\left( e^{ i (\alpha - \varphi_0) } - e^{ - i (\alpha - \varphi_0) } \right)	
\]
\par Таким образом мы нашли циркуляцию:
\begin{equation}
	\boxed{\Gamma = 4\pi k R v_\infty \sin\left( \varphi_0 - \alpha \right)}
\end{equation}

\subsection{Формула Чаплыгина-Клаузиуса для главного вектора и главного момента сил давления, действующих на профиль.}
\begin{wrapfigure}{l}{3.5cm}
\vspace{-10pt}
\begin{tikzpicture}
	\draw [->, thick] (-1.5,0) -- (2,0);
	\draw [->, thick] (0,-1) -- (0,1.5);
	\draw [thick] 	(-1, 0) .. controls (-1, 1) and (0.8,-.2) .. (1.5, -.2)
						node [pos=.2, above] {$l$}
					(-1, 0) .. controls (-1, -.5) and (0.1,-.2) .. (1.5, -.2)
						node [below] {$B$};
	\draw [->, thick]  (70: .25) -- (70 : 1) node [right] {$\pmb n$};
\end{tikzpicture}
\end{wrapfigure}

\par Посчитаем главный вектор давления, действующий на контур.
\[
	\pmb F = -\oint p \pmb n \ dl
\]
\par Распишем в проекциях, воспользовавшись тем, что $n_x =  \dif{y}{l}$ и $n_y = -\dif{x}{l}$
\begin{equation}
\left\{\begin{aligned}
	F_x &= - \oint pn_x\, dl = -\oint p\,dy\\
	F_y &= - \oint pn_y\, dl = \oint p\, dx\\
\end{aligned}\right.
\Rightarrow
\left\{\begin{aligned}
	dF_x &= - p\,dy\\
	dF_y &=   p\, dx\\
\end{aligned}\right.
\end{equation} 